[CropCircleSwirl.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CropCircleSwirl.jpg "fig:CropCircleSwirl.jpg")
[CropCircleW.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CropCircleW.jpg "fig:CropCircleW.jpg")

**麥田圈**（）是在[麥田或其他](../Page/麥.md "wikilink")[農田上](../Page/農田.md "wikilink")，透過某種力量把[農作物壓平而產生出的](../Page/農作物.md "wikilink")[幾何圖形](../Page/幾何圖形.md "wikilink")，主要出現於[歐洲與](../Page/歐洲.md "wikilink")[北美洲](../Page/北美洲.md "wikilink")，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[巨石陣](../Page/巨石陣.md "wikilink")，[英國圖形山丘](../Page/英國圖形山丘.md "wikilink")（English
hill figures），West Kennet Long Barrow等古蹟附近的農作物田園中。

目前有很多麥田圈被他人揭示或製作者自己承认，并称目的是取樂或招攬遊客，曾有人獲利三萬英鎊\[1\]，還有一些是廠商的廣告\[2\]、藝術家的創作\[3\]。

近來攝錄設備及網路傳播的發達，已經有許多製造麥田圈的影片流出\[4\]。但仍有一部分麦田圈的來源无法得出确切的答案，不是惡作劇或行為藝術所能輕易解釋清楚的，有人稱之為「真正的麦田圈」，可能與外星人或未知原因有關。

## 支持部分麦田圈非人為的理由

  - 人造麦田圈只是具备一个或几个真正的麦田圈才有的特征。比如，或是规模庞大、或是制做时间短、图案复杂等，但并非完全、同时具备与真正麦田圈一致的全部要素。
  - 麦田圈现象确实有被炒作用于招揽游客、发展旅游经济以盈利的情况，但这都是在麦田圈现象成为热点之后才逐渐热络起来的，只能说明麦田圈现象越来越容易被利用、越来越多的人跟风，却不能证明**所有的**麦田圈、从**最初**就是为了恶作剧而**人为**制造的。原本的麦田圈现象被炒作、行为艺术和恶作剧等情况“覆盖”了，人们并不能排除，在这些喧闹的表象之下，没有纯粹的麦田圈现象存在。
  - 真正的麥田圈中被壓倒的植物莖節點的燒焦痕跡並不是人力壓平所能做到，且每根植物根根如此，莖節點爆炸的植物仍能繼續生長。曾有[清华大学學生試圖用自製設備反向複製植物莖節點從內往外爆炸的現象](../Page/清华大学.md "wikilink")，推測出莖節破裂的水分因[微波的關係所造成](../Page/微波.md "wikilink")，但未能達成，如此之下植物將脫水沒辦法繼續生長。
  - 有的麥田圈每一根植物，全部互相交叉，疊壓糾結在一起，若是人為压制，則压制方式不合理且工程量將變得無比繁複巨大。
  - 在真正的麥田圈中，電子產品可能受到不同程度的影響，比如收音機發出異聲、數碼相機不能正常工作等。
  - 麥田圈現象一般發生在深夜至凌晨，在黑暗無光環境下，完成極為複雜、精密、巨大的幾何圖形，且制作過程中始終不被人察觉打斷，況且在世界範圍內從未被人中途察覺并打斷，以人為的力量要**同時達成以上所有條件**是難以想像的。曾有一群持懷疑論態度的[南安普敦大學科學家及其朋友試圖製造一個麥田圈來駁斥麥田圈現象](../Page/南安普敦大學.md "wikilink")，他們用了4個小時就完成了麥田圈，但是他們的行為被當地的農夫發現了\[5\]。
  - 英國空軍曾派出有作戰能力的直升機低空跟隨麥田圈上方的光球，軍方拒絕回應為何要在麥田圈附近低空飛行。
  - 麦田圈大多集中出现于经济文化比较发达的国家譬如英國，经济欠發達国家或地区则較少出现，原因是經濟欠發達地區的農民并不使用飛機給農田噴灑農藥，無法從高處俯瞰地面，或是由於農民信息較為閉塞，故不能及時發現和報告麥田圈的出現。
  - 對于有很多人或組織，站出來承認麥田圈是自己造的，承認是惡作劇。麥田圈非人為支持者們認為，這些人不過是想借此吸引眼球，博取名利而已。不能因為有人承認麥田圈是自己造的，就排除非人為麥田圈存在的可能性。
  - 对于怀疑者认为的：「麦田圈越来越复杂，可以证明是恶作剧或行为艺术在逐渐进步」。麦田圈非人为的支持者则认为，并没有人单一以“复杂程度”做为麦田圈非人造的依据，所以人造麦田圈越来越复杂是没有讨论意义的，因为人为制造的麦田圈无论有多复杂、即使能证明恶作剧或行为艺术在逐渐进步，也与是否存在非人为麦田圈无关，且由於許多麥田圈的製作過程未被人察觉，更加无法排除非人為麥田圈存在的可能性。

## 支持全部麦田圈皆人為的理由

  - 少數植物莖節點的燒焦痕跡，是因為被人為壓彎之後，一側的生長速度超過另一側，導致內部氣體壓力過大，從莖節處爆炸，有時因天乾物燥引發燃燒而變得焦黑，但在風的吹拂下熄滅以至於沒有引起大片燃燒。也可能只是製作者自己點燃的。
  - 麥田圈製作完成後，麥桿仍繼續生長，形成交叉疊壓糾結的模樣。
  - 麥田圈內的麥桿倒伏，與直立的麥稈比起來較不容易蓄電，導致麥田圈內的磁場比麥田圈外弱，可能引起電子干擾。
  - 有些麥田主人為了增加收入，宣稱在黑暗無光之下，麥田圈瞬間形成，以增添神秘感，卻從未有旁人目擊過。
  - 偷偷製作麥田圈的人通常不能公開承認，因為農場主人有權控告製作者入侵私人農地、毀壞農作物、賠償損失並負法律責任。
  - 有時發現麥田圈的附近會有足球大小的光球出現，但目前唯一的光球影片已被證明是假造的\[6\]。
  - 超自然現象科學調查委員會（CSICOP）的調查員Joe
    Nickell曾到麥田圈現場測試所謂的輻射時，發現圈內和圈外到處都有輻射，因為土壤裡面本來就含有天然放射性核種鉀40（人體和食物裡面也存在鉀40）\[7\]
    (非正式來源)。
  - 麥田圈圖案隨著時間愈來愈複雜，可以视为逐漸進步的恶作剧或行为艺术的辅助证据。若是高超的外星人製作的，不可能有逐漸進步的現象，應該在1970年代或更早，就出現極為複雜、超出理解的麥田圈，讓當時人們無法仿造，事實卻是沒有。
  - 目前最複雜的麥田圈，以及最大的麥田圈，皆是人類製造的\[8\]\[9\]，若出現更大或更複雜的麥田圈，才能考慮是非人為的。

## 類型

麥田圈有數多種類型，大致可粗分為六種不同類型：

  - 第一類：基本型，又可細分為七種。
  - 第二類：由第一類演變出來，加有衛星圈。
  - 第三類：稱作小葡萄射出型。由直徑兩公尺以下的小型麥田圈構成，可分為圖案中心有較大麥田圈和中心沒有麥田圈兩類。有如星座，可能具特殊含義。
  - 第四類：宇宙原理型，可能暗示著某些宇宙原理，在1987年左右首次出現。
  - 第五類：代表著太陽神或者地球女神，可能和宗教相關。在1990年首度出現。
  - 第六類：由更大、更複雜，非對稱的圓圈所組成，可能代表著太陽系內的星球。

## 歷史

[Diablefaucheur.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Diablefaucheur.jpg "fig:Diablefaucheur.jpg")
最早出現的麥田圈文獻記載是在1678年8月22日，出現在英國東部赫特福郡的一份木板版畫小冊子刊物裡面，名為「魔鬼的收割者」。但是一位深入研究調查該插畫的學者Andy
Thomas，在2005年所發表的一篇文章裡面，發現這幅插畫共有四種不同的版本，而且每種版本裡面所繪畫的魔鬼眼睛及身體的斑紋都不一樣。該文章作者的結論裡面，告誡大眾極有可能這個插畫的來源是個惡作劇\[10\]。

1972年，[英國發現現代第一個麥田圈](../Page/英國.md "wikilink")。麥田圈現象在1970年代後期才開始引起公眾注意。

1983年，全球首席麥田圈專家英國人Andrew
Colins成立[國際圓圈現象研究中心](../Page/國際圓圈現象研究中心.md "wikilink")。\[11\]

1991年有二位退休老人Bower與Chorley\[12\]，出面承認數十年間的許多麥田圈是他們製造的，目的是為了惡作劇，但他们的自我表白更多的被认为是想出名，而且他们制造的麦田圈仅仅是用脚踩着木板压平麦杆，并不具备**真正的麦田圈**（詳見下述）麦杆弯折处有焦痕等特征；比這兩人還要早出道的製作者是倫敦的約翰·倫德伯格（John
Lundberg），他早期製作的比較粗糙，後來慢慢掌握到竅門，圖案越做越精緻，還為媒體公開表演\[13\]。

[2008年5月](../Page/2008年5月.md "wikilink")，第一次在[南韓也發現了麥田圈的現象](../Page/南韓.md "wikilink")，但資料不多無法證實是否為真麥田圈。\[14\]

### 近年來引人注目的麥田圈發現

#### 2001年8月14日

[Chilbolton_crop_circle.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chilbolton_crop_circle.png "fig:Chilbolton_crop_circle.png")
英國最大的無線電望遠鏡（Radio
telescope）**[奇爾波頓天文台](../Page/奇爾波頓天文台.md "wikilink")**（Chilbolton）附近的麥田出現了一些大小不一雜亂無章的圓圈圖形，不同於以往的麥田圈幾何圖形模式，在空中俯瞰後發現是一個臉（非常像拍攝於火星的人臉山丘）；3天之後同一農地，出現了一排又一排大小相當的小方塊\[15\]，與1974年天文學家[卡尔·萨根](../Page/卡尔·萨根.md "wikilink")，從波多黎各[Arecibo望遠鏡發出的](../Page/阿雷西博天文台.md "wikilink")[二進制訊息相似](../Page/阿雷西博信息.md "wikilink")。

1974年的內容是傳達人類有關的信號（人類用的計算方式、創造地球生命的主要化學物元素、DNA代碼、外型身高、數量、住在太陽系的第三行星、發射訊息用的無線電望遠鏡素描），而2001年出現這樣的麥田圈，有人猜測是外星人的回信，顯示對方使用（或可理解）同樣的計算系統、生命組成比人類多一個矽元素、DNA組成的核苷酸類型和數量與人類一致、DNA呈雙-三對螺旋、外觀上頭比較大，約高4英尺、住在（類似太陽）恆星的第三、四、五行星、人口213億、最下方畫了一個複雜的儀器素描\[16\]。在前一年（2000年）同一個地方出現了與儀器圖形相同的麥田圈，有人認為是外星儀器，照比例反推算其天線直徑約為80,976公尺\[17\]。懷疑者認為，1974年發送的訊號目標是25000光年遠的M13星系，至今仍未到達，外星人為何已回信了？顯然有人造的嫌疑\[18\]。

#### 2002年8月

在**Crabwood**鎮很接近**Hampton**的**Winchester**\[19\]，人们發現了大量的橫紋。在空中看，这些横纹组成了类似人形的圖案（但不像人類）與一個内涵圖案的圓盤。這个麥田圈的構圖方式類似于電視显像的构图方式，而圓盤內的图像由Paul
Vigay先生（2009年2月被發現死於海邊，死因不明）翻译成了可读的数据。他原本是想破译这个图形的，卻發現每隔8個位元就會出现錯誤。他猜測这可能是某種二進制代碼，他依照[美國資訊交換標準碼的由內往外的逆時針方法](../Page/ASCII.md "wikilink")，重新破译这个图形，最后破译出現了若干訊息。

然而，該图形的翻譯结果還是颇具争议，因為译文明顯不通順，且没有可读性\[20\]。如果这些图形是高[智慧生物所傳達的](../Page/智慧生物.md "wikilink")[訊息](../Page/訊息.md "wikilink")，那么他們是一定掌握[人類](../Page/人類.md "wikilink")[語言的簡單](../Page/語言.md "wikilink")[文法的](../Page/文法.md "wikilink")。批評者認為[Paul
Vigay是在用類似](../Page/Paul_Vigay.md "wikilink")「[聖經密碼](../Page/聖經密碼.md "wikilink")」的解釋法去牽強地解讀它，即把[訊息丟入一個電腦程式](../Page/訊息.md "wikilink")，让电脑程式推算不同的文句組合，直到得出一個看似有意義的訊息为止，然後再加入少许人为的、主觀的成分来构成一个通顺的句子。在[理論上](../Page/理論.md "wikilink")（[無限猴子定理](../Page/無限猴子定理.md "wikilink")），只要時間足够，我們最終也能通过一个[電腦程式從一堆無意義的](../Page/電腦程式.md "wikilink")[文字中得出](../Page/文字.md "wikilink")[莎士比亞的](../Page/莎士比亞.md "wikilink")[名句](../Page/名句.md "wikilink")。

## 觀光業

有些麥田圈製造者和農民之間存在利益關係，因為現在英國的麥田圈產業，已經是龐大的觀光收益來源之一，估計一年可達14億美元；這個觀光事業包含每天的觀光巴士及直昇機載客的運輸量，其它還有出書、攤位賣T恤、書籍、飾物等等，所以常常在夜間秘密製作以免提前曝光\[21\]。已有兩次麥田圈設計比賽冠軍出爐，製作團隊都於一夜之間壓製出驚人的巨大麥田圈\[22\]\[23\]。也有團體於2004年在五小時內完成龐大複雜的麥田圈\[24\]。另有團體壓製出非常龐大複雜的麥田圈圖案，在2008年國家地理頻道的「奇聞大揭祕」系列節目中播過\[25\]。

## 大眾文化

[Sthlm_gtb_top.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sthlm_gtb_top.jpg "fig:Sthlm_gtb_top.jpg")
2002年，以此為題材，由[-{zh-hk:禮切·沙也馬蘭;zh-hans:奈特·沙马兰;zh-tw:奈特·沙馬蘭;}-導演](../Page/奈特·沙馬蘭.md "wikilink")、[-{zh-hans:梅尔·吉布森;zh-hk:米路·吉遜;zh-tw:梅爾·吉勃遜;}-主演的電影](../Page/梅爾·吉勃遜.md "wikilink")《[靈異象限](../Page/天兆_\(电影\).md "wikilink")》（*Signs*）上映。

## 參考文獻

1.
## 外部链接

  - [Crop Circle Connector](http://www.cropcircleconnector.com)
  - [Crop Circle Research](http://www.cropcircleresearch.com)
  - [Crop Circle Archive](http://www.cropcircle-archive.com)

[category:幽浮相关现象](../Page/category:幽浮相关现象.md "wikilink")

[Category:超常現象](../Category/超常現象.md "wikilink")
[Category:幽浮學](../Category/幽浮學.md "wikilink")
[Category:偽科學](../Category/偽科學.md "wikilink")
[Category:地球奥秘](../Category/地球奥秘.md "wikilink")

1.  [1](http://home.gamer.com.tw/creationDetail.php?sn=926936)
2.
3.  [2](http://www.circlemakers.org/)
4.  [3](https://www.google.com.tw/search?q=how+to+make+a+crop+circle&tbm=vid&ei=rZ9oUoLnBoOBkQWIkoDIBg&start=0&sa=N&biw=1024&bih=606&dpr=1)
5.  [影片：CCTV紀錄片秘境追蹤](http://space.tv.cctv.com/act/video.jsp?videoId=VIDE1218767219980173)

6.  [4](http://tw.knowledge.yahoo.com/question/question?qid=1009053009294)
7.  [5](http://explorers2012.pixnet.net/blog/post/68141470)
8.  [6](http://explorers2012.pixnet.net/blog/post/68141766)
9.  [7](http://explorers2012.pixnet.net/blog/post/68141478)
10. [8](http://www.swirlednews.com/article.asp?artID=844)
11. [官方網址](http://www.cropcircleconnector.com/CPRI/colina.html)
12. [9](http://www.youtube.com/watch?v=Qzvuqs9Bf7Q)
13. [10](http://en.wikipedia.org/wiki/John_Lundberg)
14. [11](http://www.sott.net/articles/show/159924-Huge-Crop-Circle-formation-discovered-in-South-Korea-first-to-be-documented-in-the-country)
15. [12](http://www.cropcircleresearch.com/articles/arecibo.html)
16. [13](http://1.bp.blogspot.com/-aCoLwxAFN4M/UA7wXQQzwCI/AAAAAAAAAdc/Um2XSPypIcA/s1600/platen.png)
17. [14](http://www.cropcircleconnector.com/Sorensen/2000AD/telescope.html)
18. [15](http://thrivedebunked.wordpress.com/tag/chilbolton/)
19. [16](http://www.cropcircleresearch.com/articles/alienface.html)
20. [17](http://cforum1.cari.com.my/forum.php?mod=viewthread&tid=3215877)
21. [18](http://explorers2012.pixnet.net/blog/post/68141472-%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%B6%85%E8%87%AA%E7%84%B6%E7%8F%BE%E8%B1%A1%EF%BC%9A%E9%BA%A5%E7%94%B0%E5%9C%88%E7%B6%B2%E5%8F%8B%E6%8F%90%E5%95%8F%EF%BD%9E%E5%9B%9E%E8%A6%86%E5%AE%87%E5%AE%99)
22.
23. [19](http://www.sheldrake.org/Articles&Papers/articles/pdf/Cropcircles_Michellany.pdf)

24. [20](http://science.howstuffworks.com/science-vs-myth/unexplained-phenomena/crop-circle5.htm)
25. [21](http://photo.xuite.net/sy036267/9949271/65.jpg)